\section{Grundlagen}
\subsection{Gammastrahlung}
Liegt ein Atomkern in einem angeregten Zustand vor, wie etwa nach bestimmten Kernumwandlungsprozessen, so kann der Kern beim Übergang vom höheren Energiezustand zu einem niedrigeren Energiezustand Energie in Form von Gammaquanten abgeben, welche insgesamt zur Gammastrahlung führen. Bei diesem Übergang ändert sich insbesondere weder die Kernladungszahl noch die Massenzahl des Atomkerns. Die Geschwindigkeit der Gammaquanten ist gerade durch die Vakuumslichtgeschwindigkeit gegeben. Ein spezieller Übergang führt im Allgemeinen zu Gammaquanten, die entweder die gleicher oder nahezu gleich große Energien aufweisen.
Die Gammastrahlung besitzt nur ein geringes Ionisierungsvermögen, d.h. anschaulich, dass nur wenige andere Teilchen in einem kleinen Volumen ionisiert werden. Eine weitere Eigenschaft von Gammastrahlung bzw. Gammaquanten ist, dass die Gammaquanten elektrisch neutral sind, sodass diese beispielsweise keine Ablenkung durch externe Magnetfelder erfahren \cite{q:gammastr}.


\subsection{Betastrahlung}
Der Betastrahlung liegt ein radioaktiver Zerfallsprozess zu Grunde. Die Betastrahlung ist eine ionisierende Strahlung und wird weiterhin unterteilt in Strahlung, welche aus Elektronen besteht, der sogenannten $\beta^{-}$-Strahlung, und Strahlung, die sich aus Positronen zusammensetzt, welche dann analog als $\beta^{+}$-Strahlung bezeichnet wird. Eine Eigenschaft der Betastrahlung eines Nuklids ist, dass die von Null bis hin zu einem kernspezifischen Maximalwert reicht,  dem liegt die Energieaufteilung beim Betazerfall zu Grunde, bei dem die Energie einerseits auf das bei diesem Zerfall erzeugte Neutrino und eben das Betateilchen aufteilt. Es liegt also eine ganze Energieverteilung hinsichtlich der Energien der Betateilchen vor.
Die $\beta^{-}$-Strahlung entsteht beim $\beta^{-}$-Zerfall eines Atomkerns. Anschaulich gesprochen hat der Kern hier zunächst einen Neutronenüberschuss. Nun findet eine Umwandlung eines Neutrons in ein Proton statt, wobei dieses der starken Wechselwirkung unterliegt und den Kern nicht verlässt. Weiterhin kommt es bei diesem Prozess zum Aussenden, also insbesondere Verlassen des Kerns, eines Elektrons und eines Antineutrinos. Die Massenzahl ist bei diesem Prozess erhalten, da sich die Summe aus Neutronen und Protonen bei einer Umwandlung ineinander offensichtlich nicht ändert. Hingegen erhöht sich die Kernladungszahl gerade um $1$, da diese nur von den Protonen bestimmt wird und hier eben ein neues Proton erzeugt wurde. Dies hat zur Folge, dass gemäß dem Periodensystem der Elemente das zu Grunde liegende Element sich durch diesen Prozess umgewandelt hat in das Nachfolger-Element im Periodensystem der Elemente.
Nebenbei sei angemerkt, dass auch der Zerfall von freien Neutronen, welche also insbesondere nicht an einen Kern gebunden sind, die Ursache für Betastrahlung sein können.
Die $\beta^{+}$-Strahlung entsteht beim $\beta^{+}$-Zerfall eines Atomkerns. Anschaulich gesprochen liegt hier nun nicht ein Neutronenüberschuss, sondern ein Photonenüberschuss im Kern vor. Analog zur vorigen Überlegung wird nun ein Proton umgewandelt in ein Neutron. Zudem kommt es zur Aussendung von einem Positron und einem Elektron-Neutrino. Mit gleicher bzw. analoger Argumentation wie beim $\beta^{-}$-Zerfall ist auch hier die Massenzahl erhalten und die Kernladungszahl verringert sich um $1$, sodass das Element also umgewandelt wird zu seinem Vorgänger im Periodensystem der Elemente. 
Betastrahlung kann nicht mehr wie Alphastrahlung durch Papier abgeschirmt werden, sondern es wird stattdessen Aluminium oder Blei verwendet. Betateilchen können dementsprechend in ein Material eindringen. Hierbei kommt es zu einer Ironisierung nahe der Oberfläche und zu einem Energieübertrag \cite{q:betastr}.


\subsection{Schwache Wechselwirkung}
In der Physik werden vier fundamentale Wechselwirkungen unterschieden:Gravitation, Elektromagnetismus, sowie starke und schwache Wechselwirkung. Die schwache Wechselwirkung wird auch schwache Kernkraft oder $\beta$-Wechselwirkung genannt. Diese ist sehr kurzreichweitig im Gegensatz zur Gravitation oder zur elektromagnetischen Wechselwirkung. Im Allgemeinen können Kräfte die Ursache für Impuls- und Energieaustausch sein, so auch die schwache Wechselwirkung. Die schwache Wechselwirkung wirkt insbesondere bei Zerfallsprozessen wie dem zuvor genannten Betazerfall. Eine Unterteilung dieser Wechselwirkung findet statt in ungeladene und geladene Ströme. Letztere wirken beispielsweise zwischen allen Quarks, Leptonen und Antiquarks. Die Beobachtung der schwachen Wechselwirkung erfolgt hauptsächlich nicht bei Streuexperimenten, sondern bei Zerfallsprozessen. Das Neutrino unterliegt nicht der schwachen Wechselwirkung \cite{q:schwww}.


\subsection{Zerfallsschema von \ce{^{57}_{}Co}}
Als Quelle dienen \ce{^{57}_{}Co} Atome in einer Rhodium-Matrix, welche eine feste Umgebung für die Atome bietet, die sich durch eine hohe Rückstoßfreiheit und einer kubischen, nicht-magnetischen Seiten-Umgebung auszeichnet. Dies führt letztendlich zur Erzeugung mono-energetischer Gammastrahlung.
In Abbildung \ref{abb: co} ist das Zerfallsschema von \ce{^{57}_{}Co} schematisch dargestellt \cite{q:co}. 

\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.8 \linewidth]{co}
	\caption{Schematische Darstellung des Zerfallsschemas von \ce{^{57}_{}Co} \cite{q:co}.}
	\label{abb: co}
\end{figure}
In der  \ce{^{57}_{}Fe} - Mößbauer - Spektroskie wird als Quelle \ce{^{57}_{}Co} eingesetzt. Die Halbwertszeit des Isotops \ce{^{57}_{}Co} beträgt $271,7 \si{.d}$ und der Zerfall erfolgt durch K-Einfang. Im Allgemeinen handelt es sich um einen Elektroneneinfang, der als ein Spezialfall der Radioaktivität verstanden werden kann. Hierbei geht der Atomkern in eine stabilire Konfiguration über, indem ein Elektron eines inneren Orbitals von der Elektronenhülle erhält. Zu Grunde liegt dem die zuvor erläuterte schwache Wechselwirkung. Der Bezeichnung K-Einfang liegt folgendes zu Grunde. Wie aus der Quantenmechanik beknant besitzen Elektronen im Falle der K-Schale die höchste Aufenthaltswahrscheinlichkeit, gegeben durch das Betragsquadrat der Wellenfunktion, am Ort des Kerns. Somit ist auch die Wahrscheinlichkeit offensichtlich am höchsten, dass ein solches Elektron vom Kern erhalten wird. Dies motivitert die Bezeichnung K-Einfang für diesen speziellen Elektroneneinfang. Analog sind auch andere Bezeichnungen möglich für Elektronen anderer Schalen. Das \ce{^{57}_{}Co} zerfällt also durch Elektroneneinfang, genauer durch K-Einfang, zu dem $5/2$-Zustand des \ce{^{57}_{}Fe}. Ausgehend von diesem angeregten Zustand, folgt ein weiterer Zerfall zu dem tieferengelegenen, angeregten $3/2$-Zustand oder $1/2$ - Grundzustuand. Der Übergang vom angeregten $3/2$-Zustand zum $1/2$ - Grundzustuand erfolgt unter Emmision von Gammastrahlung, was zu einer Mößbauer-Gammastrahlung führt. Es kann auch alternativ die Innere Konversion stattfinden als Spezialfall der Radioaktivität. Diese ist eine alternative Möglichkeit zur Emmision von Gammastrahlung, ausgehend von einem angeregten Zustand. Bei der inneren Konversion wird kein Gammaquant emmitiert, dafür jedoch ein Elektron der Elektronenhülle, welches die Energie aufgenommen hat. Es liegt also als zu Grunde liegende Wechselwirkung Elektromagnetismus vor. Das entsprechende Elektron wird auch als Konversionselektron bezeichnet. Die Energie des Elektrons hängt dementsprechend von der Schale ab, aus welcher es stammt und da dieses das Atom verlässt, geht die entsprechende Bindungsenergie ab. Der freie Platz dieses Elektrons kann von energetisch höher gelegenen Elektronen aufgefüllt werden, damit das Gesamtsystem wird ein Energieminimum einnimmt, wobei hier wieder Energie in Form von sogenannten Augerelektronen oder Röntgenstrahlung abgegeben wird. Im Falle der inneren Konversion verbleibt also das Atom als positiv geladenes Ion.  Die Halbwertszeit des angeregten $3/2$-Zustand beträgt $97,8 \si{.ns}$. Unter idealen Bedingungen beträgt die Linienbreite eines resonanten Emmisions- und Absorptionsvorgangs etwa $0,194 \si{. mm/s}$  \cite{q:coq3}  \cite{q:coq2} \cite{q:co} . 

\subsection{Mößbauer-Effekt}
Für den Mößbauer-Effekt sind bestimmte Elemente des Periodensystems geeignet. Beispielsweise wurde er bei Eisen beobachtet. Bei dem Mößbauer-Effekt handelt es sich um ein Resonanzphänomen welches auf Rudolf Mößbauer zurückgeht, welcher dieses entdeckte. Es handelt sich bei diesem Effekt um eine rückstoßfreie Kernresonanzabsorption von Gammastrahlen. Atomkerne dienen hier als Sender bzw. Empfänger. Beteiligt sind Gammaquanten, die rückstoßfrei emittiert und absorbiert werden, in ihrer Funktion als elektromagnetische Strahlung zwischen Sender- und Empfängerkern. Erste Hinweise auf den Mößbauereffekt gab es, dass bei Eisen sowohl die Art als auch die Stärke der Wechselwirkung zwischen einem Atomkern und Feldern elektrischer oder magnetischer Natur maßgeblich von den Valenzelektronen abhängen, wie sie insbesondere in der Chemie näher betrachtet werden. Durch diese Abhängigkeit ergeben sich neue Untersuchungsmethoden von Atomeigenschaften, wie beispielsweise Symmetrieuntersuchungen eines Moleküls. Die sogenannte Mößbauer-Spektroskopie stellt damit ein weiteres wichtiges Werkzeug der Molekül- und Festkörperphysik dar\cite{q:chemiezeit}
\cite{q:Anleitung}.

In Abbildung \ref{abb: mo} ist die Kernresonanzabsorption von Gammastrahlen schematisch dargestellt \cite{q:chemiezeit}
\cite{q:Anleitung}. 

\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.85 \linewidth]{mo}
	\caption{Schematische Darstellung der Kernresonanzabsorption von Gammastrahlen \cite{q:chemiezeit}.}
	\label{abb: mo}
\end{figure}

Der Atomkern 1 mit Neutronenzahl N und Protonenzahl Z befindet sich in einem angeregten Zustand mit Energie $E_a$ und fällt in den Grundzustand mit niederer Energie $E_g$. Dieser Vorgang findet statt nach der verhältnismäßig kurzen Lebensdauer von Atomkern 1. Dabei wird ein Gammaquant frei, welches gerade die Energie trägt, welche durch die Energiedifferenz dieser beiden Energiezustände gegeben ist und dies spielt hier eine entscheidende Rolle. Der Atomkern 2 ist hinsichtlich Kernladung und Neutronenzahl identisch. Somit kann die Energie vollständig aufgenommen werden und der Atomkern 2 geht über in denselben angeregten Zustand, in welchem sich Atomkern 1 in dieser schematischen Darstellung befunden hat. In der Mößbauer-Spektroskopie werden die emittierenden Kerne als Mößbauer-Quelle und die Atomkerne, welche das Gammaquant empfangen, als Mößbauer-Absorber bezeichnet. Ein Energieübergang unterliegt einer statistischen Übergangswahrscheinlichkeit, welche in einer Verteilung mündet und somit auch die Intensität letztendlich dieser Verteilung gehorcht. Diese Verteilungskurve wird auch Spektrallinie genannt. Hierbei existiert eine ausgezeichnete Energie $E_0$, bei welcher die Intensität bzw. Übergangswahrscheinlichkeit maximal ist, wobei diese Energie gerade als Energiedifferenz zwischen der Energie des angeregten Zustands und der des Grundzustands im Sinne der eingangs erwähnten Diskussion gegeben ist. 
In Abbildung \ref{abb: vert} ist die Verteilungsfunktion, welche die Intensität über der Energie darstellt schematisch dargestellt \cite{q:chemiezeit}
\cite{q:Anleitung}. 

\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=0.6 \linewidth]{vert}
	\caption{Schematische Darstellung der Verteilungsfunktion, welche die Intensität über der Energie darstellt. Der ausgezeichnete Energiewert $E_0$ ist deutlich zu erkennen, bei dem die Intensität ihr Maximum einnimmt. \cite{q:chemiezeit}.}
	\label{abb: vert}
\end{figure}

Zu Grunde liegt hier nach Lotentz folgende Funktion:
\begin{equation}
I = \dfrac{\text{const}}{(E-E_0) + (\Gamma / 2)^2}
\end{equation}

Hierbei bezeichnet $\Gamma$ die Halbwertsbreite, also definitionsgemäß die Höhe bei halbem Maximum der Verteilungsfunktion, was hier dem halben Wert des Intensitätsmaximums entspricht.
Weiterhin existiert aus prinzipiellen Gründen, die auf die Heisenbergsche Unschärferelation zurückzuführen sind, die sogenannte natürliche Linienbreite $\Gamma_0$, welche gegeben ist durch:
\begin{equation}
\Gamma_0 \ \tau = \dfrac{h}{2 \Pi} \,,
\end{equation}
wobei hier $\tau$ die (kurze) mittlere Lebensdauer des angeregten Zustands bezeichnet. Hierdurch ist also aus fundamentalen, physikalischen Gründen, die rein von der Natur herrühren eine untere Schranke gegeben.
Ein emittiertes Gammaquant führt also zu Spektrallinien in der gezeigten Lorentzform. Im Falle des Mößbauer-Effekts müssen sich die Spektrallinien von Absorption und Emission so weit wie möglich überlappen, da dies zu einem hohen Resonanzeffekt führt. Für eine vollständige Absorption oder Emission des Gammaquants ist bereits aus anschaulichen Gründen sofort klar, dass hier Rückstoßfreiheit gefordert werden muss. Allerdings führt der Impulserhaltungssatz dazu, dass im Allgemeinen bei der Emission oder Absorption ein Rückstoß erfolgt in der Weise, dass die Kernbewegung und die des Gammaquants entgegen gerichtet sind. Daraus folgt, dass der Kern die sogenannte Rückstoßenergie aufgenommen hat und somit die Energie des Gammaquants nicht wie eingangs gefordert genau durch die Energiedifferenz des angeregten Zustands und des Grundzustands gegeben sein kann, sondern hier noch die angesprochene Rückstoßenergie verloren geht. Dies führt dazu, dass sich im Falle der Absorption die Spektrallinie von $E_0$ um den Betrag der Rückstoßenergie hin zu größeren Energien verschiebt und im Falle der Spektrallinie der Emission entsprechend um den negativen Betrag der Rückstoßenergie verschiebt. Aufgrund der vorliegenden Größenverhältnisse kann durch eine einfache rechnerische Überlegung gezeigt werden, dass in der Gasphase oder flüssigen Phase die geforderte Überlappung der beiden Spektrallinien praktisch ausgeschlossen ist. In Festkörpern hingegen ist dies nicht der Fall, da hier der gesamte Kristall die Rückstoßenergie aufnehmen kann, also insbesondere nicht nur ein einzelnes Atom. Die Translationsenergieänderung des gesamten Kristalls ist bereits aus physikalischer Anschauung heraus aufgrund der Größenverhältnisse verhältnismäßig gering und kann praktisch vernachlässigt werden. Somit liegt praktisch rückstoßfreie Emission bzw. Absorption vor und die Spektrallinien können überlappen. Der Grad der Überlappung rührt nun nur noch von den physikalisch-chemischen Eigenschaften her und ermöglicht somit eine Untersuchung derselben. Mößbauer hat in diesem Zusammenhang auch ein Kriterium formuliert für rückstoßfreie Emission, in welchem die aus der Festkörperphysik bekannte Debye-Temperatur, welche hier als Maß für die Bindungsfestigkeit interpretiert werden, praktisch eine obere Schranke für das Quadrat der Energie $E_0$ definiert. Je kleiner $E_0$ und je fester der Kristall, im Sinne der Bindungsenergie, desto höher ist die Wahrscheinlichkeit für rückstoßfreie Absorption oder Emission bei fester Temperatur.
Um den Mößbauer-Effekt nachzuweisen sind im Wesentnlichen drei Bauelemente erforderlich: Eine Quelle, ein Detektor für die Gammastrahlung und ein Absorber. Wie im vorigen Unterkapitel erläutert kann als Quelle \ce{^{57}_{}Co} verwendet werden. Die Gammaquanten, die beim Übergang in den Grundzustand entstehen, treffen auf die \ce{^{57}_{}Fe} - Kerne, welche dann in den angeregten Zustand übergehen und dann schließlich ihre Energie wieder abgeben durch Gammaquanten, die keine ausgezeichneter Raumrichtung folgen. Liegt Resonanz vor, so nimmt die Zählrate ab bei einem Detektor, welcher hinter dem Absorber platziert worden ist. Wird die Quelle relativ verschoben tritt der bekannte Dopplereffekt auf, sodass die Spektrallinie der Emission verschoben wird, wobei die Spektrallinie der Absorption hiervon nicht beeinflusst wird. Letztendlich nimmt dies Einfluss auf die Überlappung und damit die Zählrate. Ist die Relativgeschwindigkeit sehr hoch, kann dies dazu führen, dass keine Überlapp mehr vorliegt. Dementsprechend verschwindet auch die Resonanz. Die Möglichkeit die Relativgeschwindigkeit zu kontrollieren ermöglicht also das Aufsuchen der Resonanzlinien, dies wird auch als Abtasten der Resonanzen bezeichnet. Genau dieser Gedanke liegt dem Mößbauer-Spektrum zu Grunde, bei welchem die relative Transmission aufgetragen wird über der Relativgeschwindigkeit, im Sinne des Dopplereffekts. Die Relative Transmission ist hierbei gegeben als Quotient von Zählrate im Resonanzbereich zur Zählrate im Nicht-Resonanzbereich. Aus praktischen Gründen wird bei der Mößbauer-Spektroskopie die Relativgeschwindigkeit periodisch geändert, um so das Abtasten möglichst einfach zu gestalten. Praktisch wird dies realisiert, indem die Quelle an ein schwingendes System gekoppelt wird mit wohldefinierter Frequenz. Aufgrund der Periodizität tritt jede Momentangeschwindigkeit zweifach auf, sodass bei diesem Verfahren das resultierende Mößbauer-Spektrum mit Spiegelsymmetrie aufgenommen wird. Weiterhin können auch mehr als eine Resonanzlinie auftreten. Die Resonanzlinien werden hinsichtlich ihrer Lage und auch Anzahl durch Wechselwirkungen zwischen den beteiligten Kernen und Feldern, die am Ort des Kerns wirksam sind, bestimmt. Diese Felder können sowohl elektrisch als auch magnetisch sein und sind auf die Valenzelektronen zurückzuführen. Somit können die Eigenschaften der Valenzelektronen untersucht werden, welche in der Chemie eine entscheidende Rolle spielen \cite{q:chemiezeit}
\cite{q:Anleitung}. 


Im Mößbauerspektrum treten hierbei wichtige Größen auf. Einerseits die Isomerieverschiebung,welcher die elektrische Monopol-Wechselwirkung zwischen Elektronen und Kernen zu Grunde liegt am Ort des Kerns. Hierdurch lassen sich beispielsweise Rückschlüsse auf den Oxidationszustand ziehen. Hintergrund ist, dass Atome eine endliche Ausdehnung haben und somit in Wahrheit nicht genau die Energie $E_0$ vorliegt bei den betrachteten Übergängen, sondern eine verschobene Energie, da eben in der Realität Störeffekte auftreten, die bei voriger idealisierter Betrachtung vernachlässigt worden sind. Gemäß der Quantenmechanik besitzen die Elektronen auch am Ort des Kerns eine nichtverschwindende Aufenthaltswahrscheinlichkeit. Somit kann eine Coulombsche Wechselwirkung zwischen Elektronen und dem Kern stattfinden. Dies führt zu einer Energiezustandsänderung des Kerns und weiterhin unterscheiden sich die Ausdehnungen der Kerne auch im angeregten Zustand und im Grundzustand, sodass dieser Effekt sich in beiden Zuständen in verschiedener Art und Weise äußert. Das heißt, dass die Energiezustandsänderung für den angeregten und den Grund-Zustand verschiedenartig ausfällt. 

Weiterhin ist eine wichtige Größe durch die sogenannte elektrische Quadrupolaufspaltung gegeben. Dieser liegt die elektrische Quadrupol-Wechselwirkung zwischen dem inhomogenen elektrischen Feld und dem elektrischen Quadropolmoment des Kerns zu Grunde. Mit Hilfe dieser Größe lassen sich Rückschlüsse auf die Bindungseigenschaften ziehen. Hintergrund hierbei ist, dass bei der genannten Wechselwirkung die Energienivaus der Kerne weiter aufspalten in sogeannte Subniveaus, welche bei Übergängen als Anfangs- oder Endniveau dienen können. Somit sind mehrere Linien möglich.

Eine wichtige Größe hierbei ist der elektrische Feldgradient, der die erwähnte Inhomogenität des elektrischen Felds am Ort des Kerns charakterisiert. Für ein homogenes Feld verschwindet dieser gerade.

Eine weitere wichtige Größe ist durch die magnetische Aufspaltung gegeben. Die Art der Wechselwirkung ist hierbei die magnetische Dipol-Wechselwirkung zwischen dem magnetischen Feld und dem magnetischen Dipolmoment des Kerns. Auf diese Weise lassen sich beispielsweise Untersuchung hinsichtlich dem magnetischen Verhalten vornehmen. Voraussetzung ist hierbei, dass der Kern ein magnetisches Dipolmoment aufweist und ein Magnetfeld am Ort des Kerns vorliegt. Die magnetische Wechselwirkung führt dann zur Aufspaltung der Energienivaus des Kerns in Hyperfeinniveaus, welche wieder als Anfangs- und Endniveaus für Übergänge dienen können. Allerdings müssen hierbei die aus der Quantenmechanik bekannten Übergangsauswahlregeln beachtet werden, sodass nicht beliebige Übergänge möglich sind. Die Gesamtaufspaltung ist proportional zur Magnetfeldstärke. Wieder spielen also eine Größe der Elektronenhülle und eine des Kerns die zentrale Rolle wie bei den beiden zuvor genannten wichtigen Größen im Mößbauerspektrum.
Neben dem kann auch die Temperaturabhängigkeit bestimmter Größen für eine weitere Untersuchung genutzt werden.
Eine weitere wichtige Größe ist durch die sogenannte Größe des Resonanzeffekts gegeben. Diese hängt von den den sogenannten Debye-Waller-Faktoren ab, welche für den Absorber und die Quelle vorliegen und der angibt welcher Anteil der Gammaquanten ohne Rückstoß emittiert bzw. absorbiert wird
\cite{q:chemiezeit}
\cite{q:Anleitung}.

\subsection{Szintillationszähler, Einkanaldiskriminator (EKD), Vielkanalanalysator (VKA)}
In Abbildung \ref{abb: sz} ist eine schematische Darstellung eines schematische Darstellung Szintillationszählers gegeben \cite{q:sz}. 

\begin{figure}[H] \centering
	\includegraphics[width=1.0 \linewidth]{sz}
	\caption{Schematische Darstellung des Aufbaus eines Szintillationszählers \cite{q:sz}.}
	\label{abb: sz}
\end{figure}

Auf den Szintillator fällt ionisierende Strahlung ein und abhängig davon werden Lichtblitze erzeugt, wobei insbesondere deren Anzahl von der einfallenden Strahlung abhängt. Die Lichtblitze wiederum führen im Photomultiplier aufgrund des Photoffekts zur Freisetzung von Elektronen, welche durch Stöße erheblich in ihrer Anzahl ansteigen. Somit kann am Ausgang ein messbarer Strom nachgewiesen werden, der Rückschlüsse auf die Energie der ionisierenden Strahlung gestattet. Auf diese Weise kann beispielsweise Gammastrahlung gemessen werden. Ein Beispiel ist der NaJ (Natriumiodid) Szintillationszähler.
Zur Messung von Impulshöhenspektren können Einkanaldiskriminatoren (EKD) und Vielkanalanalysatoren (VKA) eingesetzt werden.\cite{q:sz}. 


%\subsection{Drude-Model}
%Das Drude-Model spielt eine wichtige Rolle in der Festkörperphysik, insbesondere bei der Untersuchung der optischen Antwort von Elektronen in kondensierter Materie.
%Ausgangspunkt ist die Betrachtung freier Elektronen. In Wahrheit haben Metalle auch gebundene Elektronen, welche bei einer weitergehenden Betrachtung auch noch berücksichtigt werden können. Des Weiteren trägt in Wahrheit auch die Kernschwingung zu den Eigenschaften bei. Die dielektrische Funktion ist im Wesentlichen durch eine Summation über die Suszeptibilitäten, der zugehörigen Dipole im Material gegeben. Da die Suszeptibilität von der Kreisfrequenz abhängt, hängt somit auch die dielektrische Funktion von der Kreisfrequenz ab. Gemäß der Klassischen Mechanik, insbesondere der Bewegungsleichung nach Newton, kann ein Ausdruck für die Suszeptibilität hergeleitet werden. Wie auch bei der aus der Festkörperphysik bekannten Born-Oppenheimer-Näherung kann auch hier angenommen werden, dass die Kernbewegung aus Sicht der Elektronen vernachlässigt werden kann, aufgrund der verhältnismäßig großen Massenunterschiede. Somit werden die Kerne in einer Näherung als starr angesehen, was zu einer Entkopplung der Bewegungen führt. Somit wird für die Elektronen das klassische Modell eines getriebenen, gedämpften harmonischen Oszillators angesetzt. Hier gehen als Konstanten die Elektronenmasse, die Elementarladung und eine Dämpfungskonstante ein, welche die Dämpfung der Elektronenbewegung zum Ausdruck bringt. Als externe Antriebskraft wird  die resultierende Kraft des angelegten harmonischen elektrischen Wechselfeldes angenommen. Hierdurch kommt die Abhängigkeit von der Kreisfrequenz zustande. Die Lösung der Bewegungsleichung ist eine Standardrechnung in der Klassischen Mechanik und wird formal durch einen Exponentialansatz erreicht. Weiterhin schwingen die Elektronen um ihre Gleichgewichtslage. Dies führt zu einem oszillierenden  elektrischen Dipolmoment, welches gegeben, im angenommenen eindimensionalen Fall der Bewegung, gerade als Produkt aus Ladung und Abstand. Somit kann die Lösung der Bewegungsleichung genutzt werden um einen Ausdruck für dieses oszillierende elektrische Dipolmoment zu erhalten. Für $N$ Elektronen muss dieses Ergebnis nur noch mit $N$ multipliziert werden, um den Zusammenhang für die Polarisation zu erhalten. Da die Polarisation mit dem Elektrischen Feld für die Suszeptibilität verknüpft ist, kann hierdurch der Zusammenhang für die Suszeptibilität bestimmt werden, in dem auch die Plasmafrequenz als Vorfaktor identifiziert werden kann und gegeben ist durch:
%\begin{equation}
%\omega_p = \sqrt{\dfrac{Nq^2}{\epsilon_0 m}}
%\end{equation}
%
%Hierbei bezeichnet $N$ die Anzahl der Elektronen, $q$ die Ladung und $m$ die Masse.
%
%Die Suszeptibilität unterscheidet sich bei dieser Betrachtung von der gesuchten dielektrischen Funktion nur um den konstanten Summanden 1 und somit lautet in Drude-Model die dielektrische Funktion:
%\begin{equation}
%\epsilon(\omega) = 1-\dfrac{\omega_p^{2}}{\omega_p^{2} + 2i\gamma \omega}
%\end{equation}
%
%Hierbei bezeichnet weiterhin $\gamma$ die oben erwähnten Dämpfungskonstante. Die Abhängigkeit von der Kreisfrequenz $\omega$ ist deutlich zu erkennen. Es liegt also eine komplexe Abhängigkeit von der Kreisfrequenz vor.
%\cite{q:Stenzel}
%\cite{q:Anleitung}
%\cite{q:Lueth}
%
%
%In Abbildung \ref{abb: dielektrischefunktion} ist dieses Ergebnis noch einmal grapisch veranschaulicht gegeben. Die dielektrische Funktion bzw. deren Real- und Imaginärteil ist aufgetragen über der mit der Plasmafrequenz normierten Kreisfrequenz. Weiterhin ist der Zusammenhang mit den koresponiderenden optischen Konstanten gegeben. \cite{q:Stenzel}
%\cite{q:Anleitung}
%\cite{q:Lueth}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8 \linewidth]{dielektrischefunktion}
%	\caption{Die dielektrische Funktion bzw. deren Real- und Imaginärteil ist aufgetragen über der mit der Plasmafrequenz normierten Kreisfrequenz. Weiterhin ist der Zusammenhang mit den koresponiderenden optischen Konstanten gegeben.. \cite{q:Stenzel}}
%	\label{abb: dielektrischefunktion}
%\end{figure}
%
%Hierbei bezeichnet $K$ den Extinktionskoeffizienten und $n$ den Brechungsindex.
%Aus einer Diskussion der Asymptotik können vereinfachte Formeln gewonnen werden. Da auch die Elektronenbewegung einer Trägheit unterliegt können die Elektronen nicht beliebigen schnellen externen Wechselfeldern folgen. Für zu hohe Frequenzen findet also keine Wechselwirkung mehr mit dem Feld statt, ganz im Sinne der Klassischen Betrachtung des getriebenen, gedämpften Harmonischen Oszillators, wie sie hier angesetzt worden ist. Dies ist die physikalische Begründung dafür, dass für diesen Fall die optischen Konstanten gegen dieselben Werte streben wie für Vakuum, d.h. für hohe Frequenzen gilt also in guter Näherung einerseits $n=1$ und andererseits $K=0$. Analog für die Diskussion der elektrischen Dipole, da auch diese einer Trägheit unterliegen. Für den Spezialfall eines statischen elektrischen Feldes liegt die physikalische Interperation eines Stromflusses zu Grunde, insbesondere also keine Oszillation, sodass aus mathematischer Sicht nur der Realteil der dielektrischen Funktion einen endlichen Beitrag liefert.
%\cite{q:Stenzel}
%\cite{q:Anleitung}
%\cite{q:Lueth}
%
%Wie eingangs erwähnt liegen in Wahrheit auch gebundene Elektronen vor, die bisher vernachlässigt wurden, welche ebenfalls um ihre Ruheposition schwingen können. Nicht zuletzt für die Diskussion des statischen Falls ist dies wichtig. Um dem Rechnung zu tragen, wird anstatt der induzierten Dipolmomente eine Betrachtung der elektrischen Stromdichte vorgenommen, welche auch wieder zu einem Zusammenhang mit der Polarisation führt. Die mathematische Behandlung verläuft in weiten Teilen analog zur Diskussion des Falls, in dem nur freie Elektronen betrachtet werden. Zentral ist hierbei der Zusammenhang zwischen Stromdichte $j$, Leitfähigkeit $\sigma$ und elektrischem Feld $E$:
%\begin{equation}
%j = \sigma E
%\end{equation}
%
%Dieser Zusammenhang erinnert an den Zusammenhang zwischen Polarisation und elektrischem Feld, ganz im Sinne der angekündigten Analogie. 
%Die Stromdichte selbst gehorcht einem zeitabhängigem Exponentialgesetz, welches der physikalischen Realität Rechnung trägt, dass die Elektronen einer Trägheit unterliegen und somit beim Ausschalten des Wechselfeldes kein instantanes Erliegen des Stromflusses und damit instantanes Verschwinden der Stromdichte stattfinden kann. Der Analogieschluss gestattet es darüber hinaus auch die elektrische Leitfähigkeit als komplexe Funktion der Frequenz zu interpretieren. Wie oben erläutert wird nun auch wieder die Polarisation bestimmt, mathematisch durch eine Zeitintegration über die Stromdichte. Schließlich kann hiermit die Suszeptibilität wieder formuliert werden, ganz in Analogie zur obigen Diskussion:
%\begin{equation}
%\chi(\omega) = -\dfrac{\sigma_{stat}/\epsilon_0}{\omega^{2}\tau + i \omega}
%\end{equation}
%Hierbei bezeichnet $\sigma_{stat}$ die elektrische Leitfähigkeit für den stationären Fall und $\tau$ die stoßfreie Zeit. Durch Umformungen der bisher mathematisch gefassten Funktionen in der Herleitung können die beiden folgenden wichtigen Beziehungen hergeleitet werden, welche die optischen Eigenschaften von Metallen zum Ausdruck bringen:
%\begin{equation}
%\dfrac{Nq^2}{\epsilon_0 m} = \omega_p^2 = \dfrac{\sigma_{stat}}{\epsilon_0 \tau}
%\end{equation}
%Somit gestattet also die klassische Betrachtung des Drude Models eine Verknüpfung der optischen und elektrischen Eigenschaften eines Metalls. Allerdings handelt es sich hierbei nur um eine Näherung und für zu kleine optische Frequenzen muss die Betrachtung erweitert werden. Abschließend sei angemerkt, dass die physikalische Interpretation des Drude Modells nicht der physikalischen Wirklichkeit gerecht wird. Die Formel für die elektrische Leitfähigkeit konnte auch von Sommerfeld auf der Grundlage einer quantenmechanischen Betrachtung durchgeführt werden, mit Hilfe des Fermigases freier Elektronen. Allerdings zeigt sich bei dieser Herleitung, dass nur die Elektronen an der Fermikante zum Stromfluss beitragen und die Zustände innerhalb der Fermifläche zwar vollständig besetzt sind, jedoch aufgrund des Pauli-Prinzips nicht zum Stromfluss beitragen können. Somit ist zwar das Ergebnis für die elektrische Stromdichte dasselbe, jedoch die physikalische Interpretation fundamental verschieden. Nichtsdestotrotz kann das Drude Modell für einfache Betrachtungen verwendet werden.
%\cite{q:Stenzel}
%\cite{q:Anleitung}
%\cite{q:Lueth}
%\subsection{Cauchy-Model}
%Ausgangspunkt ist das Multioszillator Modell. Für eine nähere Betrachtung dieses Modells sei auf die angegebene Literatur verwiesen. Aus diesem folgt ein komplexer Ausdruck für die dielektrische Funktion, welcher sich für den resonanzfreien Fall, d.h. insbesondere, dass dann die dieleketrische Funktion gerade durch den Realteil in einer ersten Näherung gegeben ist, vereinfachen lässt. Durch die aus der Elektrodynamik bekannte Dispersionsrelation, welche die Kreisfrequenz und den Betrag des Wellenvektors bzw. die Wellenlänge miteinander verknüpft kann dieser Ausdruck weiter vereinfacht werden. Dies führt auf folgende Beziehung zwischen dielektrischer Funktion und dem Brechungsindex: 
%\begin{equation}
%\epsilon - 1 = n^2 -1 = a + \sum_{k=j} \dfrac{b_j}{\lambda^2- \tilde{\lambda}_{0j}}
%\end{equation}
%Hierbei bezeichnen $a$ und $b_j$ konstante Koeffizienten und $\tilde{\lambda}_{0j}$ eine formal eingeführte Größe, welche die Dimension einer Wellenlänge aufweist und über einen Zusammenhang mit der Wellenlänge definiert ist. In Abbildung \ref{abb: cauchymodel} ist die eben angegebene Gleichung noch einmal graphisch veranschaulicht gegeben für ein optisches Material. Weiterhin ist unten ein Beispiel für den gemessenen Brechungsindexes gegeben eines optischen Glasses.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.6 \linewidth]{cauchymodel}
%	\caption{Oben ist die Veranschaulichung der dielektrischen Funktion für ein optisches Material gegeben gemäß der vorliegenden Gleichung. Unten ist ein Beispiel für den gemessenen Brechungsindexes gegeben eines optischen Glasses. \cite{q:Stenzel}}
%	\label{abb: cauchymodel}
%\end{figure}
%
%Dieser Ausdruck für die dielektrische Funktion kann auch in eine Reihe entwickelt werden, was formal eine Seperation in zwei Summen gestattet, eine für lange Wellenlängen Resonanzen und die zweite für kurze Wellenlängen Resonanzen. Durch weitere, rein mathematische Umformungen und Einführung neuer Konstanten $A$, $B$ und $C$ wird so schließlich die Cauchy-Gleichung, welche auch als Cauchy Dispersionsrelation bezeichnet wird erhalten:
%\begin{equation}
%n^2 = A + B\nu^2 + C\nu ^4 + ... - B'\nu^{-2} - C'\nu^{-4} - ...
%\end{equation}
%Im Falle von Gasen kann in einer mathematischen Näherung gezeigt werden, dass das Quadrat beim Brechungsindex in dieser Gleichung vernachlässigt werden kann.
%Formal kann die dielektrische Funktion geschrieben werden als Summe eines resonanten Beitrags der Suszeptibilität und einem nicht-resonanten Beitrag, wobei letzterer von hochfrequenten elektronischen Resonanzen herrührt. Somit kann eine Hintergrund-dielektrische Funktion eingeführt werden mit dem nicht-resonanten Beitrag der Suszeptibilität:
%\begin{equation}
%\epsilon_\infty = 1 + \chi_{nr}
%\end{equation}
%Hiermit lässt sich nun die dielektrische Funktion des Drude Modelles formulieren als:
%
%\begin{equation}
%\chi(\omega) = \epsilon_{\infty} - \dfrac{\sigma_{stat}/\epsilon_0}{\omega^{2}\tau + i \omega}
%\end{equation}
%
%\cite{q:Stenzel}
%\cite{q:Anleitung}
%\cite{q:Lueth}
%
%\subsection{Erzeugung und Messung von Vakuum}
%Wesentlich für die Kristallzucht insbesondere eine reine Umgebung, um ein gleichmäßiges und frei von Verunreinigungen und möglichst auch von Störstellen freies Resultat zu erzielen. Störstellen im Kristall sind nicht nur herstellungsbedingt, sondern treten ganz natürlich auf, da der Minimierung der Freien Energie ein Entropiezugewinn entgegensteht, nichtsdestotrotz kann das Resultat durch eine Vakuumumgebung erheblich verbessert werden.
%
%Eine Möglichkeit ein Vakuum zu erzeugen ist durch die Drehschieber-Vakuumpumpe gegeben. In Abbildung \ref{abb: Drehschieberpumpebild} ist eine solche schematisch dargestellt.
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.6 \linewidth]{Drehschieberpumpebild}
%	\caption{Schematische Darstellung einer Drehschieberpumpe. \cite{q:Drehschieberpumpebild}}
%	\label{abb: Drehschieberpumpebild}
%\end{figure}
%
%Hierbei handelt es sich um eine Pumpe für Fluide auf Verdrängerbasis. Im inneren eines Hohlzylinders rotiert ein Zylinder kleineren Durchmessers, wobei hier eine Exzentrizität vorgegeben ist. Der innere Zylinder berührt dabei die Öffnungen für den Auslass und den Einlass. Dadurch entstehen ein Raum höheren und ein Raum niederen Drucks, ersterer wird daher auch als Druckraum und letzterer als Saugraum bezeichnet.
%Weitere Vakuummeter, die hier nur namentlich erwähnt bleiben sollen sind beispielsweise durch die Diffusions-, Turbomolekularpumpe gegeben.
%\cite{q:Drehschieberpumpe}
%
%Um den Druck zu messen kann beispielsweise ein Membranvakuummeter eingesetzt werden, welches auf der mechanischen Verformung eines dünnen Blechs basiert, welche durch einen geeignet angebrachten Zeiger auf einer entsprechenden Skala dann die gewünschte Information über den vorliegenden Druck liefert.
%\cite{q:Kumric}
%\cite{q:Anleitung}

%\subsection{Digital/Analog-Wandler}
%Ein Digital/Analog-Wandler kann eine Umwandlung zwischen einem digitalen und einem analogen Signal vornehmen. \cite{q:ESkript}
%
%
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild eines Digital/Analog-Wandlers mit entsprechender Übertragungsfunktion ist in Abbildung \ref{abb: DAW1} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{DAW1}
%	\caption{Schematische Darstellung eines Digital/Analog-Wandlers mit entsprechender Übertragungsfunktion. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: DAW1}
%\end{figure}
%
%Eine Realisierungsmöglichkeit eines Digital/Analog-Wandlers nutzt wesentlich die Eigenschaften eines Umkehraddiers.  Dieser addiert die Spannung $U_\text{Ref}$ mit entsprechenden Verstärkerungsfaktoren zur Ausgangsspannung auf, die genanten Verstärkungsfaktoren binär abgestuft sind. Die Übertragsfunktion folgt aus Auftragung der Spannung $U_A$ gegen den digitalen Eingang und entspricht im Idealfall einer Gerade durch den Ursprung. In der Praxis kann die Übertragungsfunktion nicht dem Idealfall entsprechen und kann entsprechend korrigiert werden. Es gillt zuerst den Nullpunkt einzustellen und anschließend den maximalen Wert. Die Korrektur kann durch Hinzuaddieren einer geeigneten Spannung erfolgen.  \cite{q:ESkript}
%
%\subsection{Differentielle Nichtlinearität}
%An dieser Stelle sei noch eine wichtige Größe in diesem Zusammenhang erwähnt. Die  differentielle Nichtlinearität $\delta$ beschreibt anschaulich die Abweichung zwischen der Ist- und der Soll-Stufenhöhe und ist gegeben durch:
%\cite{q:ESkript}
%
%\begin{equation}
%	\delta \coloneqq \max {\left| U_\text{i} -U_{\text{i}-1} - U_\text{Ref}/{2^\text{N}}\right|}
%\end{equation}
%\cite{q:ESkript}
%
%Hierbei $U_\text{i} -U_{\text{i}-1}$ bezeichnet die Ist-Stufenhöhe und $U_\text{Ref}/{2^\text{N}}$ die Soll-Stufenhöhe im Falle eines N-Bit-Digital/Analog-Wandlers. \cite{q:ESkript}
%
%Der Wandler wird als nichtmonoton bezeichnet für den Fall, dass die differentielle Nichtlinearität echt größer als $U_\text{Ref}/{2^\text{N}}$ ist.\cite{q:ESkript}
%
%
%\subsection{Analog/Digital-Wandler}
%Liegt ein Digital/Analog-Wandler vor, so kann dieser zu einem Analog/Digital-Wandler ergänzt werden. 
%Um die Spannung am Ausgang mit derjenigen des Eingangs zu vergleichen wird ein Komparator eingesetzt. Die genaue Realisierung hängt von der genauen Arbeitsvorgehensweise ab.\cite{q:ESkript} 
%
%Einerseits besteht eine verhältnismäßig einfache Realisierungsmöglichkeit. Der Nachteil bei dieser Methode ist jedoch, dass der Analog/Digital-Wandler dann die Werte immer aufrundet. Allerdings kann dieser Nachteil korrigiert werden, durch eine geeignete Nullpunktsverschiebung\cite{q:ESkript} 
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild für diese Methode ist in Abbildung \ref{abb: DAW2} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{DAW2}
%	\caption{Schematische Darstellung eines einfachen Ersatzschaltbilds Analog/Digital-Wandlers. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: DAW2}
%\end{figure}
%
%Auch die Wandlungszeit bei dieser Methode ist für bestimmte Anwendungen ungeeignet.
%
%Es ist auch möglich einen Analog/Digital-Wandler zu realisieren, ohne Einbettung eines Digital/Analog-Wandlers. \cite{q:ESkript}
%
%
%Hier soll abschließend noch kurz auf das Zwei-Rampen-Verfahren eingegangen werden, nach dem auch Digitalmultimeter arbeiten. \cite{q:ESkript}
%Das zugehörige, zu Grunde liegende Ersatzschaltbild ist in Abbildung \ref{abb: ADW1} schematisch dargestellt. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}
%
%\begin{figure}[H] \centering
%	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{ADW1}
%	\caption{Schematische Darstellung des Ersatzschaltbilds eines Zwei-Rampen-Analog/Digital-Wandlers. \cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung}}
%	\label{abb: ADW1}
%\end{figure}
%
%Das zwei Zwei-Rampen-Analog/Digital-Wandler-Verfahren 
%basiert darauf, dass zum Beginn der Wandlung zeitgleich sowohl ein Integrator als auch ein Zähler gestartet werden. Es erfolgen zwei Intergrationen und die Zeitdauern für diese stehen im reziproken Verhältnis zu den Spannungen $U_E$ bezogen auf $U_\text{Ref}$. In der Praxis findet der Zwei-Rampen-Analog/Digital-Wandler vielseitige Anwendung.
%\cite{q:ESkript} \cite{q:EAnleitung} \cite{q:Demtroeder2} \cite{q:TaschenbuchPhy} \cite{q:Kumric} \cite{q:Halliday} \cite{q:Tipler} 
%
%
%
